*********************************************
Настройка веб-сервера Nginx + PHP-FPM + MySQL
*********************************************

Быстрая установка и настройка веб-сервера NginX для работы CS-Cart.

Если вы в первый раз настраиваете VPS сервер, то рекомендуем начать с изучения с более детальной инструкции: :doc:`Настройка веб-сервера Apache </install/vps/apache/index>`.

Видео
=====

|nginx|

.. |nginx| raw:: html

   <iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/ljLyCC9SIgY" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

Сервер и ресурсы
================

Для инструкции арендован самый простой VPS сервер.

Обычно VPS сервер предоставляется с чистой опреационной системой, мы выбрали последнюю версию **Ubuntu 14.04 LTS x86** на данный момент.

Технические характеристики сервера:

.. list-table::
   :widths: 10 30

   *    -   ОС

        -   **Ubuntu 14.04 LTS x86**

   *    -   Диск

        -   2.0 ГБ

   *    -   Процессор

        -   2000 МГц

   *    -   Память

        -   128 МБ


.. hint::

    Ресурсов данного сервера достаточно только для теста и эксперимента.


.. warning::

    Предупреждение! Настройку сервера для живого интернет-магазина необходимо доверить профессионалам.

    Данная инструкция может быть использована для тестовых интернет-магазинов.


1. Подключаемся к серверу по SSH
================================

Используем терминал (PuTTY).

2. Обновим список пакетов
=========================

Запустите в терминале (PuTTY) команду:

::

    sudo apt-get update -y


3. Устанавливаем NginX
======================

Наша команда:

::

    sudo apt-get install nginx -y


4. Останавливаем Nginx
======================

Остановим NginX на время настройки простой командой:

::

    sudo service nginx stop


5. Узнаем количество процессоров в системе
==========================================

Количество процессоров нам понадобится для конфигурации NginX:

::

    cat /proc/cpuinfo | grep processor | wc -l

Запоминаем число процессоров.


6. Установим число процессов Nginx
==================================

Найдите на сервере и откройте для редактирования файл:

``/etc/nginx/nginx.conf``

Найдите строчку

::

    worker_processes  4;

Установите для неё значение равное числу процессоров. В нашем случае один процессор.

Стало:

::

    worker_processes  1;

Сохраняем.

7. Создадим папку для интернет-магазина
=======================================

Простая команда:

::

    mkdir -p /var/www/html/dbazhenov.ru


8. Конфигурация Nginx
=====================

Нам необходимо настроить конфигурацию NginX. Сделаем так, чтобы Nginx понимал наш домен и отправлял его в нужную папку на сервере, а также установим правила для SEO.

Найдите на сервере и откройте файл:

``/etc/nginx/sites-available/default``

Удалите весь код и вставьте новый. Ниже будет код, в комментариях кратко описано происходящее. Вам нужно заменить домен **dbazhenov.ru** на ваш домен

::

    ################################################################################
    #   Виртуальный хост по умолчанию, предназначен для работы по IP адресу или домену без собственной конфигурации
    ################################################################################
    server {
        listen  80;
        server_name _;
        root /var/www/empty;

        # Редирект на нужный магазин по умолчанию
        location / {
            return 301 $scheme://dbazhenov.ru$request_uri;
        }
    }

    ################################################################################
    #   Описание и конфигурация основного домена для интернет-магазина
    ################################################################################

    server {
        listen  80;
        #   Домен интернет-магазина
        server_name dbazhenov.ru www.dbazhenov.ru;

        #   Кодировка по-умолчанию
        charset utf-8;

        #   Расположение логов
        access_log  /var/log/nginx/access.log combined;
        error_log   /var/log/nginx/error.log;

        #   Основной каталог интернет-магазина
        root /var/www/html/dbazhenov.ru;

        #   Сжатие
        gzip on;
        gzip_disable "msie6";
        gzip_comp_level 6;
        gzip_min_length  1100;
        gzip_buffers 16 8k;
        gzip_proxied any;
        gzip_types text/plain application/xml
          application/javascript
          text/css
          text/js
          text/xml
          application/x-javascript
          text/javascript
          application/json
          application/xml+rss;

        #   Прочие настройки
        client_max_body_size            100m;
        client_body_buffer_size         128k;
        client_header_timeout           3m;
        client_body_timeout             3m;
        send_timeout                    3m;
        client_header_buffer_size       1k;
        large_client_header_buffers     4 16k;

        #   Точка входа в интернет-магазин
        location / {
            #   Папка с файлами интернет-магазина
            root /var/www/html/dbazhenov.ru;

            #   Главный скрипт
            index  index.php index.html index.htm;

            #   Для  работы API
            rewrite ^/api/(.*)$ /api.php?_d=$1&ajax_custom=1&$args last;

            #   Логика поиска скрипта по порядку: файл, папка, скрипт
            try_files $uri $uri/ @fallback;
        }
   
        #   Правиле rewrite для модуля SEO
        location @fallback {
            rewrite  ^(.*)$ /index.php?$args last;
        }

        #   Настройки статики, первое правило
        location ~* \.(jpeg|ico|jpg|gif|png|css|js|pdf|txt|tar|gz|wof|csv|zip|xml|yml) {
            access_log off;
        #   Правило поиска статических файлов. Если файл не находится по адресу магазина, то ищем файл по правилу @statics.
        #   Например если магазин расположен в подпапке dbazhenov.ru/shop/
            try_files $uri @statics;
            expires 14d;
            add_header Access-Control-Allow-Origin *;
            add_header Cache-Control public;
            root /var/www/html/dbazhenov.ru;
        }

        #   Правило поиска статических файлов для витрин. Например, если у Вас две витрины в разных подпапках: dbazhenov.ru и dbazhenov.ru/shop/
        location @statics {
            rewrite ^/(\w+)/(.*)$ /$2 break;
            access_log off;
            rewrite_log off;
            expires 14d;
            add_header Cache-Control public;
            add_header Access-Control-Allow-Origin *;
            root /var/www/html/dbazhenov.ru;
        }

        #   Обрабатываем PHP скрипты. Магия
        location ~ \.php$ {
            root /var/www/html/dbazhenov.ru;
            proxy_read_timeout 61;
            fastcgi_read_timeout 61;
            try_files $uri $uri/ =404;
            #   Путь до сокета демона PHP-FPM
            fastcgi_pass unix:/var/run/php5-fpm.sock;
            fastcgi_index index.php;
            fastcgi_param SCRIPT_FILENAME $document_root$fastcgi_script_name;
            include fastcgi_params;
        }

    #
    #   Ограничиваем возвожность запуска php в каталогах. Для безопасности.
    #

        location /app/ {
                deny all;

                #   Разрешаем запуск скрипта обмена данными с 1С.
                location ^~ /app/addons/rus_exim_1c/exim_1c.php {
                    allow all;
                }
        }

        #   Разрешаем запуск скриптов способов оплаты
        location /app/payments/ {
                allow all;
        }

        #   Запрещаем PHP в папке /design
        location /design/ {
        allow all;
                location ~* \.([tT][pP][lL]|[pP][hH][pP].?)$ {
                deny all;
                }
        }

        #   Запрещаем PHP в папке /images
        location /images/ {
            allow all;
            location ~* \.([pP][hH][pP].?)$ {
                deny all;
            }
        }

        #   Разрешаем только статику в папке /var
        location /var/ {
            deny all;
            location ~* \.(js|css|png|jpg|gz|xml|yml)$ {
                allow all;
                expires 1M;
                add_header Cache-Control public;
                add_header Access-Control-Allow-Origin *;
            }
        }

        #   Закрываем доступ к бэкапам базы данных интернет-магазина (папка /var/database/) с наружи
        location /var/database/ {
            deny all;
        }

        #   Хранилище резервных копий шаблонов
        location /var/skins_repository/ {
            allow all;
            location ~* \.([tT][pP][lL]|[pP][hH][pP].?)$ {
                deny all;
            }
        }

        #   Обработка API
        location ~* api/ {
            rewrite ^/api/(.*)$ /api.php?_d=$1&ajax_custom=1&$args last;
        }

        #   Запрвещаем .htaccess и .htpasswd
        location ~ /\.ht {
            deny  all;
        }
    }

9. Перезапускаем nginx
======================

Опять терминал:

::

    sudo service nginx restart

10. Устанавливаем PHP-FPM
=========================

Одной командой:

::

    sudo apt-get install php5-fpm php5-mysql php5-curl php5-gd php-mail -y



11. Установим MySQL
===================

Команда для установки MySQL:

::

    sudo apt-get install mysql-server -y

В процессе установки вам потребуется несколько раз ввести пароль. Не потеряйте пароль!


12. Установим PhpMyAdmin
========================

Ещё одной командой установим PhpMyAdmin для удобства работы с базой данных:

::

    sudo apt-get install phpmyadmin -y

Потребуется ввести пароль от MySQL.

Консоль попросит вас выбрать Apache2 или lighttpd во время установки, пропустите данный шаг, просто нажмите **ENTER**

13. Добавим конфигурацию Nginx для PhpMyAdmin
=============================================

Сделаем так, чтобы PhpMyAdmin открывался на отдельном поддомене: pma.dbazhenov.ru . Нам необходимо добавить в конфигурацию nginx новый раздел для поддомена.

Откройте на сервере файл:

``/etc/nginx/sites-available/default``

В конец файла добавьте конфигурацию для поддомена, который будет ссылаться на phpmyadmin. Просто скопируйте код в конец существующей конфигурации, замените dbazhenov.ru на ваш домен:

::

    ################################################################################
    # pma.dbazhenov.ru
    ################################################################################

    server {
        listen  80;

        #   Поддомен для phpmyadmin
        server_name pma.dbazhenov.ru www.pma.dbazhenov.ru;

        charset utf-8;

        #   Расположение логов
        access_log  /var/log/nginx/pma.dbazhenov.ru_access.log combined;
        error_log   /var/log/nginx/pma.dbazhenov.ru_error.log;

        #   Путь по которому будет ссылаться поддомен
        root /usr/share/phpmyadmin;
        index index.php index.html index.htm;

        location / {
            try_files $uri $uri/ =404;
        }

        location ~ \.php$ {
            root /usr/share/phpmyadmin;
            proxy_read_timeout 61;
            fastcgi_read_timeout 61;
            try_files $uri $uri/ =404;
            fastcgi_pass unix:/var/run/php5-fpm.sock;
            fastcgi_index index.php;
            fastcgi_param SCRIPT_FILENAME $document_root$fastcgi_script_name;
            include fastcgi_params;
        }
    }


14. Перезапускаем nginx
=======================

Вы уже знаете команду для перезагрузки nginx:

::

    sudo service nginx restart


15. Всё! Устанавливаем CS-Cart
==============================

*   Скопируйте архив с CS-Cart в папку домена на новом сервере (/var/www/html/dbazhenov.ru).

*   Распакуйте архив

*   Установите нужные права на файлы и папки.

*   Создайте базу данных для интернет-магазина в PhpMyAdmin

*   Завершите установку в бразере: :doc:`Установка в браузере </install/process/index>`

:doc:`Больше информации </install/index>`






